#+OPTIONS: num:nil
#+TITLE: ホモ・サピエンスの拡散
#+SUBTITLE: 自然人類学：第11回の1
#+AUTHOR: 担当：竹ノ下祐二
#+EMAIL: y-takenoshita@ous.ac.jp
#+DATE: 2024/07/2
#+REVEAL_MISCINFO: 岡山理科大学理学部動物学科2024年度春学期開講科目
#+REVEAL_MULTIPLEX_ID: 8c50eb1caacfec7c
#+REVEAL_MULTIPLEX_SECRET: 1719813232219803093
* ネアンデルタール人
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: class="onlyheading"
:END:
** 人類の進化史概観（復習をかねて）

#+ATTR_HTML: :width 450
#+CAPTION: 人類系統樹 (Klein, 2009)
[[file:img/human-evolution-Klein.png]]

** サピエンスはアフリカで誕生した
- ハイデルベルグ人
  - 約70万年前にアフリカでエレクトス（エルガステル）の後継種として誕生
  - ヨーロッパに拡散、アシューリアン石器文化を伝える
    - /ヨーロッパでネアンデルタール人/ に、アフリカでサピエンスに進化
- ホモ・サピエンス
  - アフリカのハイデルベルグ人を祖先として誕生
  - 誕生初期に氷期による乾燥化にともない、分布、人口が大幅に縮小
  - アフリカを出てユーラシアの先住人類に置き換わっていった ← *交代劇*

** ネアンデルタール人の特徴
- 形態学的特徴
  - *頑丈でずんぐり*: 成人男性の身長170cm, 体重70−80kg; 筋肉質; 胴長短足 (前腕と下肢がとくに短い) ← /寒冷地適応/
  - *大きな脳*: 1200-1700cc (平均 1500cc) サピエンス (1350cc) より大きい ← /体サイズが大きいため/
- 行動・生態学的適応
  - 槍による至近距離での狩猟: 槍が刺さった状態の大型獣がみつかる; 怪我の治癒痕が多い
  - *肉食への偏向*: ケナガサイ、マンモスなどの大型獣で大きな栄養要求をまかなう

** ネアンデルタール人の成立と拡散、絶滅
- 約30万年前にハイデルベルグ人から進化 ::  アジア、アフリカから隔離され、数度のボトルネックを経験
- 間氷期に分布を拡げる :: 12万年前ごろに西アジアに進出
- 最終氷期に南下 :: 約5万年前に氷期の到来とともに中東へ南下し、アフリカを出てきた /サピエンスと出会う/
- 絶滅 :: サピエンスの分布拡大にともないヨーロッパ西部におしやられ、約3万年前に絶滅


* サピエンスの「集団力」とは？
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: class="onlyheading"
:END:

** 神経仮説
- ネアンデルタール人が絶滅しサピエンスに置き換わったのは、両者で認知能力に大きなちがいがあった？


- ネアンデルタール人 :: 象徴的思考ができない、言語を操れない
- サピエンス :: 象徴的思考が可能、言語を操る


*多くの反証 (動画参照)*

** 環境仮説
- 気候変動 :: 5.5万年前以降のユーラシアでは、数十年単位で気温が激しく上下動
- 動物相の急激な変化 :: おおよそ一世代の間に狩猟対象動物が入れ替わる



- ネアンデルタール
  - 肉食偏向: 大きな体を維持するために高栄養で大きな食物が必要
  - 世代間重複が少ない: 文化的伝達のメリットが少ない
  - 集団サイズの縮小、分断　→絶滅
- サピエンス
  - 食物の多様性が高い: その時々であるものを食べる
  - 世代間重複が大きい: 長期的な文化的伝達が可能



** 「集団力」仮説
- 動画のサマリ :: ネアンデルタール人は血縁に基づく小集団; サピエンスは宗教によって血縁を超えて多くの人々とつながることができた


*どういうこと？*

** 大きな集団を維持するには (1)社会的知性が必要

#+ATTR_HTML: :width 720
#+CAPTION: 霊長類における大脳新皮質の割合と群れサイズの関係 (Dunbar 1992)
[[file:img/dunbar1992.png]]


** 大きな集団を維持するには (2)社会的関わりが必要

#+ATTR_HTML: :width 680
#+CAPTION: 霊長類における集団サイズと毛づくろい時間の関係 (ダンバー 2016)
[[file:img/groupsize-vs-groomingtime.png]]


** 「ダンバー数」
- 脳容量と大脳新皮質の割合から動物の /社会的集団/ サイズの上限を推測できる
  - 実際の集団サイズには生態学的要因による制限も
    - 食物の量と分布
    - 社会行動に割り当てられる時間的余裕
- サピエンス1人が *直接的につながれる「なかま」の上限は150人*
  - アフリカ乾燥地の狩猟採集民のバンド (遊動集団) の人数が約150人


#+ATTR_REVEAL: :frag (appear)
*問題は150人を超える大集団のつくりかた*



** 象徴的思考と集団サイズ
サピエンスは *直接的なかかわりを持たない人とも「なかま」になれる*


- 他者のカテゴライズ :: 私はX集団に属している; A氏はY集団に属している; /X集団とY集団は「なかま」/ である; よって、私とA氏は「なかま」である
- 象徴的世界における関係 :: 血縁関係にある者は「なかま」である; 私とA氏の間には現世の血縁関係がない; だが、 /私の祖先とA氏の祖先は血縁関係にあった/; よって、私とA氏は 血縁関係にあるのと同じなので「なかま」である


** 象徴的思考と宗教・装飾品
- 身体装飾・装飾品 :: 帰属する集団のアイデンティティを表象
- 宗教的儀礼 :: 集団のアイデンティティを表象

  
** 集団サイズと集合知
- 個人の認知能力において、ネアンデルタール人とサピエンスの違いはわずかであった
- わずかな認知能力の違いが、サピエンスにのみ、象徴的思考を根拠とする大集団の成立を可能にした
  - 「集合知」による適応度の差をもたらした
